\section{Desigualdades}

\subsection{Desigualdad de Clique}

Sea $j_0 \in \{1,...,n\}$ y sea $K$ una clique maximal de $G$. La desigualdad clique están definida por:

\begin{equation}
\sum_{p \in K} x_{pj_0} \leq w_{j_0}
\end{equation}

\begin{proof}
Para esta demostración utilizaremos las desigualdades Chvátal-Gomory sobre las restricciones del LP planteado en la sección \ref{restricciones}, e inducción. A priori, el teorema es bastante intuitivo: si pinto algún vértice de una clique, no puedo pintar ninguno adyacente del mismo color sin importar la forma en la que particione los vértices del grafo. Sea $n$ el tamaño de la clique maximal.

\hfill

\textbf{Casos Base}
\begin{enumerate}
\item $n=1$: Si en la clique maximal tengo sólo un vértice, no existe arista que contenga este vértice, caso contrario la clique tendría al menos dos elementos. Por lo tanto, este vértice puede estar pintado o no dentro de la partición. Es decir, se cumple la ecuación que queremos probar.
\item $n=2$: Si la clique maximal tiene dos elementos, por definición son conexos. Por la restricción que indica que los vértices adyacentes no comparten color, aquí hay 2 opciones. La primera opción es que a ningún vértice se le asigne el color $j_0$. La otra opción es que, dada la estructura de particiones, se le asigne sólo a uno de ellos el color $j_0$. Por lo tanto, vale la desigualdad para $n=2$.
\item $n=3$: Este es el caso más interesante en el que utilizamos la desigualdad de Chvátal-Gomory. Si la clique tiene 3 vértices, hay tres desigualdades que se deben cumplir:

\begin{itemize}
\item $x_{1j_0} + x_{2j_0} \leq 1$
\item $x_{2j_0} + x_{3j_0} \leq 1$
\item $x_{1j_0} + x_{3j_0} \leq 1$
\end{itemize}

\textcolor{red}{Duda:
Multiplicando todas estas desigualdades por $1/2$ y sumando entonces:
$1/2 (x_{1j_0} + x_{2j_0})  + 1/2 (x_{2j_0} + x_{3j_0}) + 1/2 (x_{2j_0} + x_{3j_0}) \leq 3/2$
Desarrollando: $x_{1j_0} + x_{2j_0} +  x_{3j_0} \leq 3/2$.
Como $x_{ij}$ toma valores enteros, se implica:
$x_{1j_0} + x_{2j_0} +  x_{3j_0} \leq 1$
Utilizando la definición de $w_j$ entonces: $x_{1j_0} + x_{2j_0} +  x_{3j_0} \leq w_{j_0}$
Por lo tanto la desigualdad vale para $n=3$.
}

Multiplicando todas estas desigualdades por $1/3$ y sumando entonces:

$1/3 (x_{1j_0} + x_{2j_0})  + 1/3 (x_{2j_0} + x_{3j_0}) + 1/3 (x_{2j_0} + x_{3j_0}) \leq 3/2$

Como $x_{ij}$ toma valores enteros, entonces:
$1/3 (x_{1j_0} + x_{2j_0})  + 1/3 (x_{2j_0} + x_{3j_0}) + 1/3 (x_{2j_0} + x_{3j_0}) \leq 1$

Simplificando: $x_{1j_0} + x_{2j_0} +  x_{3j_0} \leq 1$.

Utilizando la definición de $w_j$ entonces: $x_{1j_0} + x_{2j_0} +  x_{3j_0} \leq w_{j_0}$

Por lo tanto la desigualdad vale para $n=3$.

\end{enumerate}

\hfill

\textbf{Paso Inductivo:} $P(n-1) \implies P(n)$

Como vale la hipótesis inductiva, sabemos que:

\begin{equation*}
\sum_{p \in K-n} x_{pj_0} \leq w_{j_0}
\end{equation*}

\textcolor{red}{
\begin{equation*}
\sum_{p \in K-(n-1)} x_{pj_0} \leq w_{j_0}
\end{equation*}
}

Al agregar un vértice a la clique, agregamos $n-1$ aristas, por lo que deben cumplir:

$x_{1j_0} + x_{nj_0} \leq 1$, $x_{2j_0} + x_{nj_0} \leq 1$,...,
$x_{(n-1)j_0} + x_{nj_0} \leq 1$

Utilizando esto, podemos ver que:

\begin{equation*}
x_{nj_0} + \sum_{p \in K-(n-1)} x_{pj_0} \leq w_{j_0}
\end{equation*}

Esto es claramente equivalente a lo que queremos demostrar y se puede justificar a partir de dos casos:

\begin{itemize}
\item Si al vértice $x_{nj_0}$ se le asigna el color $j_0$, las restricciones de las aristas agregadas agregamos hacen que al resto de los vértices de la clique no se le puede asignar el color $j_0$.
\item Si al vértice $x_{nj_0}$ no se le asigna color, o se le asigna un color diferente a $j_0$, se obtiene la expresión de la hipótesis inductiva, y sabemos que lo que queremos probar vale. \hfill $\square$
\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Desigualdad de Agujero Impar}

Sea $j_0 \in \{1,...,n\}$ y sea $C_{2k+1} = v_1,...,v_{2k+1}$, $k \geq 2$, un agujero de longitud impar. La desigualdad esta definida por:

\begin{equation}
\sum_{p \in C_{2k+1}} x_{pj_0} \leq k w_{j_0}
\end{equation}

\begin{proof}
Por teoremas de coloreo (que se prueban en general por inducción), sabemos que el número cromático $\chi(C) = 3$. En el peor de los casos, cada vértice del agujero estará en una partición diferente. Aquí nuevamente tenemos dos casos:

\begin{itemize}
\item Si no se asigna el color $j_0$ a algún vértice del agujero, la desigualdad vale.
\item Si se asigna el color $j_0$, en el peor de los casos el coloreo particionado coincide con el coloreo tradicional. En ese caso, se asignará el color $j_0$ a lo sumo a $(|C|-1)/2$ vértices. Dado $|C| = 2k+1$,  $(2k+1-1)/2 = k$. Por lo tanto vale la desigualdad.  \hfill $\square$
\end{itemize}

\end{proof}

\subsection{Planos de Corte}

Los algoritmos de planos de corte comenzaron a estudiarse en los años 60's. Fueron introducidos por Ralph E. Gomory, a quien luego se le sumó Václav Schvátal. En sus términos básicos, en un primer paso se resuelve la relajación lineal del problema, es decir aquella que relaja las condiciones de integralidad sobre las variables. Luego, el procedimiento termina si se verifica que el problema es infactible, o si se halla una solución que cumple las condicioens de integralidad. En caso de que no ocurra esto, los \textit{algoritmos de separación} buscan identificar desigualdades lineales que permitan separar el óptimo fraccionario hallado de los puntos enteros factibles. De este modo, se intenta que el poliedro se parezca más a la cápsula convexa. Se dice que la solución fraccionaria \textit{viola} la desigualdad hallada, y al buscarla se debe garantizar que no queden puntos enteros factibles fuera del nuevo poliedro. A continuación, se vuelve a resolver la relajación lineal, agregando en la formulación la desigualdad encontrada. Se repite el proceso hasta que se encuentre una solución que cumpla con la integralidad de las variables, el problema resulte infactible, o no se pueda obtener desigualdades válidas.

Existen algoritmos de separación exactos y heurísticos. Los algoritmos heurísticos, luego de resolver la relajación del problema entero y encontrar una solución óptima $x^*$, retornan una o más desigualdades de la clase violadas la solución $x^*$.

Debido a la naturaleza heurística del algoritmo, es posible que exista una desigualdad de la clase violada, aunque éste sea incapaz de encontrarla. Si se encuentra una desigualdad que es violada por la solución óptima de la relajación, se agrega esta nueva restricción y se vuelve a resolver el programa lineal. Este procedimiento se conoce como algoritmo de plano de corte. Si una solución óptima al problema existe, este tipo de algoritmo no necesariamente la encuentra. Por ejemplo, las heurísticas que encuentran desigualdades válidas pueden fallar, y el algoritmo no puede continuar.

\subsection{Heurísticas}

En general, construir las familias de desigualdades enunciadas en las secciones anteriores de forma exhaustiva es un problema NP-Hard. Por esta razón, los algoritmos heurísticos son sumamente útiles para buscar una aproximación polinomial al problema. Las heurísticas que enunciaremos a continuación utilizan algunas propiedades de la representación de nuestro grafo, ya sea para su construcción o para lograr una mejor complejidad temporal y espacial.

En primer lugar, representamos la estructura del grafo mediante una matriz de adyacencias. Esta matriz se implemento utilizando una lista. Dado que la matriz de adyacencias es simétrica, y la diagonal no es necesaria para este problema en particular, guardamos sólo la parte triangular superior de la misma. Esto nos da la ventaja de poder saber si dos vértices son adyacentes o no en \order{1}, y asimismo reduce la complejidad espacial de forma considerable. La fórmula que utilizamos para generar la biyección entre arista e índice en la lista puede verse claramente en el código. La idea es bastante simple y se basa principalmente en usar la expresión para la suma de enteros consecutivos.

En segundo lugar, numeramos todos los vértices con enteros comenzando con $id = 1$. Por construcción, luego nuestras heurísticas nos garantizarán que nuestro conjunto de índices que representa a un miembro de una familia está ordenado. Esto es muy ventajoso en el sentido que podemos saber fácilmente si un nuevo potencial miembro de la familia esta contenido dentro de un miembro existente. Por otro lado, tiene una clara desventaja: la familia dependerá de como los vértices son numerados.

En un principio, la estrategia que seguimos fue generar las diferentes familias una vez, y luego verificar en cada iteración si la solución de la relajación violaba alguna desigualdad. Dado que esta estrategia en general no daba resultados muy satisfactorios, luego decidimos generar las familias en función del resultado de la relajación para cada iteración.

Por otro lado, muchas veces nuestra heurística generaba familias de desigualdades violadas muy grandes, y agregar todas terminaba siendo contraproducente. Por lo tanto, decidimos buscar algún criterio para poder determinar cuáles son las mejores desigualdades a agregar, y luego definir un $threshold$ para decidir cuántas agregamos al LP. El criterio que utilizamos es el módulo de la diferencia entre los miembros de la desigualdad, aunque pueden existir otros en función también de la cantidad de variables en la desigualdad. Muchas veces las desigualdades más violadas difieren solamente en pocas variables, por lo que esto también podría ser tenido en cuenta.

\subsubsection{Heurística de Separación para Clique Maximal}

Para esta heurística, lo que hacemos es recorrer en orden los vértices que tienen una solución positiva en la relajación del LP. En primer lugar, tomamos el primer vértice, y luego comenzamos a recorrer la lista hasta que encontramos un vértice adyacente. Lo agregamos al conjunto que representa al miembro de la clique, y seguimos agregando elementos en orden de forma que cumplan la adyacentes con todos los que ya hemos agregado. Una vez recorrida toda la lista, agregamos este conjunto a la familia. Luego comenzamos a generar una nueva familia a partir del segundo vértice, y así sucesivamente. Luego agregamos las mejores $threshold$ desigualdades por score. Este procedimiento se puede ilustrar con el siguiente pseudocódigo:

\begin{algorithm}
\caption{Algoritmo para agregar cliques violadas}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{generateCliqueFamilly}{$V,E,sol,threshold,lp$}
\State $set<score, set<int>> clique\_familly$
\For {$id \leftarrow 1, |V|$}
	\If {$sol[id] > 0 + \epsilon$}
		\State continue
	\EndIf
	\State $set<int> clique$
	\State clique.insert(id)
	\For {$id2 \leftarrow id + 1, |V|$}
		\If {$sol[id2] > 0 + \epsilon$}
			\State continue
		\EndIf
		\If {clique.adyacentToAll(id2)}
			\State clique.insert(id2)
		\EndIf
	\EndFor
	\If {$\neg clique\_familly.isContained(clique)$}
		\State clique\_familly.insert($<getScore(clique), clique>$)
	\EndIf
\EndFor
\State sortByScore(clique\_familly)
\State addTopCliqueRestrictions(lp, clique\_familly, threshold)
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Notar que en la práctica sólo consideramos cliques de tamaño mayor a 2, dado que si no se pisan con las restricciones de adyacencia del LP. A su vez, esta heurística debe ser generalizada para todos los colores, lo que no fue mostrado para facilitar la visualización del algoritmo.

\pagebreak

\subsubsection{Heurística de Separación para Agujero Impar}

Para esta heurística, seguimos un procedimiento similar al anterior. Recorremos los vértices en orden, y los vamos agregando si son adyacentes. Al final, el conjunto de vértices resultante es un camino. Luego, vemos si el ultimo elemento del camino es adyacente al primero, y si el camino tiene longitud impar. Si esto sucede, agregamos el conjunto a la familia. Si no sucede, quitamos el ultimo elemento y verificamos nuevamente la condición hasta que se satisfaga. Finalmente, agregamos las mejores $threshold$ desigualdades por score. Este procedimiento se puede ilustrar con el siguiente pseudocódigo:

\begin{algorithm}
\caption{Algoritmo para agregar agujeros impares violados}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{generateOddholeFamilly}{$V,E,sol,threshold, lp$}
\State $set<score, set<int>> oddhole\_familly$
\For {$id \leftarrow 1, |V|$}
	\If {$sol[id] > 0 + \epsilon$}
		\State continue
	\EndIf
	\State $set<int> path$
	\State path.insert(id)
	\For {$id2 \leftarrow id + 1, |V|$}
		\If {$sol[id2] > 0 + \epsilon$}
			\State continue
		\EndIf
		\If {isAdyacent(path.end, id2)}
			\State path.insert(id2)
		\EndIf
	\EndFor
	\While {path.size() $\geq$ 3 \textbf{and} (path.size() mod 2 == 0 \textbf{or} $\neg$isAdyacent(path.start, path.end))}
		\State path.erase(path.end)
	\EndWhile
	\If {path.size() $\geq$ 3 \textbf{and} isAdyacent(path.start, path.end)}
		\State oddhole\_familly.insert($<getScore(path), path>$)
	\EndIf
\EndFor
\State sortByScore(oddhole\_familly)
\State addTopPathRestrictions(lp, oddhole\_familly, threshold)

\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Notar que en ambas heurísticas utilizamos la tolerancia $\epsilon$ para evitar problemas numéricos.

\subsection{Cut \& Branch}

Dado que las familias de desigualdades anteriormente expuestas no describen de forma exhaustiva la cápsula convexa del problema, los algoritmos de planos de corte no necesariamente convergen. Por esta razón decidimos implementar un algoritmo Cut \& Branch. Los algoritmos Cut \& Branch buscan aplicar planos de corte a la raíz del árbol de enumeración de Branch \& Bound, lo que \textit{potencialmente} puede mejorar el tiempo de ejecución de los problemas al reducir el espacio de búsqueda y permitiendo mejores podas. Una vez aplicados los cortes, se resuelve el problema resultante mediante Branch \& Bound.

En nuestra implementación, los parámetros que deben ser calibrados para este algoritmo son la cantidad de iteraciones y el threshold. Por cada iteración, el algoritmo resuelve la relajación del problema y agrega a lo sumo $threshold$ restricciones de cada tipo.