\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[paper=a4paper, hmargin=1.5cm, bottom=1.5cm, top=2cm]{geometry}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{color}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multirow}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{relsize}
\usepackage{epstopdf}

\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}

%\let\NombreFuncion=\textsc
%\let\TipoVariable=\texttt

%\newcommand{\TipoFuncion}[3]{%
  %\NombreFuncion{#1}(#2) \ifx#3\empty\else $\to$ \res\,: \TipoVariable{#3}\fi%
%}

% set the default code style
\lstset{
    frame=tb, % draw a frame at the top and bottom of the code block
    tabsize=4, % tab space width
    showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
    numbers=left, % display line numbers on the left
    commentstyle=\color{green}, % comment color
    keywordstyle=\color{blue}, % keyword color
    stringstyle=\color{red} % string color
}

% mathy stuff
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposición}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}

\newenvironment{proof}[1][Demostración]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{definition}[1][Definición]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{example}[1][Example]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{remark}[1][Remark]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}

\newcommand{\qed}{\nobreak \ifvmode \relax \else
      \ifdim\lastskip<1.5em \hskip-\lastskip
      \hskip1.5em plus0em minus0.5em \fi \nobreak
      \vrule height0.75em width0.5em depth0.25em\fi}

\title{Investigación Operativa \\ Coloreo Particionado de Grafos}

\newcommand{\order}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\begin{document}

%% cover page

\maketitle

\bigskip

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l l l|}
\hline
Integrantes       & \multicolumn{1}{c}{LU}     & Correo electrónico        \\ \hline
Martin Baigorria & \multicolumn{1}{c}{575/14} & martinbaigorria@gmail.com \\ 
Andrés Armesto Brosio & 512/14 & andresarmesto@gmail.com \\  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\vfill
\textbf{Resumen:} El presente trabajo práctico tiene como objetivo resolver el problema del coloreo particionado de grafos utilizando programación lineal. Para ello, en un primer momento modelamos el problema y lo implementamos utilizando CPLEX. Se experimenta con diferentes configuraciones de los métodos Branch \& Bound y Branch \& Cut, evaluando diferentes heurísticas, configuraciones y variando los tipos de grafos a resolver.

\textbf{Keywords:} Linear Programming, Partitioned Graph Coloring, Branch \& Bound, Cut \& Branch, CPLEX.

\newpage
\tableofcontents
\newpage

% end cover page

\input{model}
\newpage
\section{Branch \& Bound}

Los algoritmos de tipo Branch \& Bound se utilizan para resolver problemas de programación lineal entera (PLE) o programación lineal entera mixta (PLEM, PEM, o MIP en inglés). El algoritmo consiste en tomar el problema de PEM y resolver en primera instancia la relajación lineal, es decir aquella que relaja las condiciones de integralidad sobre las variables. Con esto se obtiene un $x^*$, es decir una solución óptima de la relajación lineal. Si la solución obtenida cumple con las condiciones de integralidad, se ha encontrado un óptimo y el algoritmo termina. Si existe al menos una variable que no la cumple, se parte el problema original en 2 o más subproblemas. El proceso de partición se llama \textit{branching}, y existe diversidad de criterios para realizarlo. Sin embargo, todas las formas de branching cumplen que todos los puntos factibles del problema original deben estar en alguna partición, y que el $x^*$ hallado no pertenece a ninguna de ellas, de forma de no caer nuevamente en él. El proceso se repite en cada subproblema que nace, y termina cuando no quedan nodos por explorar. A su vez, otra parte importante del algoritmo consiste en cortar aquellas ramas cuyo valor óptimo de la relajación lineal es peor que el valor óptimo obtenido hasta ese momento. A este fenómeno se lo llama poda, o \textit{bounding} en inglés.

Los criterios más importantes a determinar en un algoritmo de Branch \& Bound son cómo realizar el branching (qué variables) y qué nodos a explorar, o cómo recorrer el árbol de enumeración (verticalmente, horizontalmente, etc.).

La implementación del modelo y del Branch \& Bound se encuentran en el apéndice.
\input{inequalities}
\newpage
\input{experiments}
\newpage
\input{conclusion}

\vfill

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}
\pagebreak

\section{Apéndice A: Código}
\subsection{coloring.cpp}
\lstinputlisting[language=C++, breaklines=true]{../src/coloring.cpp}
\end{document}